%*****************************************
\chapter{Einf\"{u}hrung}\label{ch:introduction}
%*****************************************
Im Folgenden wird der Inhalt dieses Advanced Design Projects vorgestellt. Beginnend mit der Motivation, warum dieses Projekt ein interessantes Thema und eine nicht unwichtige Problematik darstellt und im Weiteren eine konkrete Darlegung der Aufgabenstellung der Arbeit. Im letzten Punkt werden die Methodiken der einzelnen Herangehensweisen an die verschiedenen Aufgaben und Themengebiete erl\"{a}utert. 

\input{introduction/motivation.tex}
\input{introduction/tasks_concrete.tex}
\input{introduction/methods.tex}
\input{introduction/measuring_dev.tex}
\input{introduction/requirements.tex}

%*****************************************
\chapter{Technische Grundlagen}\label{ch:foundations}
%*****************************************
F\"{u}r die Arbeit wurden verschiedene technische Grundlagen verwendet, welche im Folgenden kurz erl\"{a}utert werden sollen. Hierf\"{u}r wird auf allgemeine Elemente der Str\"{o}mungslehre, sowie auf Einwirken der Reynoldszahl auf aktive Str\"{o}mungen hingewiesen. Da die Arbeit sich um die Messung von Bremsemissionspartikeln dreht, werden auch die Eigenschaften von Partikeln und Aerosolen, die f\"{u}r die Arbeit verwendet wurden kurz erkl\"{a}rt. Letztendlich werden die mechanischen Grundlagen f\"{u}r verschiedene verwendete Bauteile erl\"{a}utert und der aktuelle Stand der Technik im Bereich Aerosolstr\"{o}mung und Messtechnik aufgegriffen.

\input{fundamentals/streams.tex}
\input{fundamentals/particles.tex}
\input{fundamentals/mechanics.tex}
\input{fundamentals/signals.tex}
\input{fundamentals/related.tex}

%************************************************
\chapter{Vergleich von Pr\"{u}f-Aerosole}\label{ch:aerosol}
%************************************************
Ein Pr\"{u}faerosol ist ein Aerosol f\"{u}r das je nach Verwendungszweck relevante Eigenschaften bekannt sind. Es kann auf verschiedene Arten und Weisen hergestellt werden und dient unter anderem zur Kalibrierung von Partikelmessger\"{a}ten und f\"{u}r Filtertests.\\
Die Herstellung eines Pr\"{u}faerosols erfolgt in mehreren Schritten. Es beginnt mit der konstanten Zuf\"{u}hrung des Partikelmaterials, gefolgt von der eigentlichen Partikelproduktion. War das Partikelmaterial hochkonzentriert, findet am Ende meist noch eine Verd\"{u}nnung statt. Herstellungsmethoden sind Zerst\"{a}ubung von Feststoffen, Vernebeln von Fl\"{u}ssigkeiten, Kondensationsverfahren oder Verbrennungsprozesse.\\
Da f\"{u}r einige Konzepte Partikelgeneratoren zum Einsatz kommen, ist es wichtig die g\"{a}ngstigen Pr\"{u}faerosole kurz zu analysieren um ein passendes Aerosol auszuw\"{a}hlen.

\input{aerosols/dehs.tex}
\input{aerosols/dop.tex}
\input{aerosols/pao.tex}
\input{aerosols/psl.tex}
\input{aerosols/evaluation.tex}
\input{aerosols/unconventional.tex}

%************************************************
\chapter{Konzepte f\"{u}r den Versuchsaufbau}\label{ch:concepts}
%************************************************
Im folgenden Kapitel werden die entwickelten Konzepte f\"{u}r den Versuchsaufbau vorgestellt. Dabei werden zuerst die f\"{u}r einige Konzepte verwendeten Partikelgeneratoren n\"{a}her erl\"{a}utert. Danach wird der morphologische Kasten erkl\"{a}rt, in dem verschiedene Bauteile f\"{u}r die Konzepte ermittelt wurden, um abschlie{\ss}end Aufbau und Funktionsweise der verschiedenen Konzepte darzulegen.

\input{concepts/particle_gen.tex}
\input{concepts/morphological.tex}
\input{concepts/concept_1_2.tex}
\input{concepts/concept_3.tex}
\input{concepts/concept_4.tex}
\input{concepts/concept_5.tex}

%************************************************
\chapter{Fazit}\label{ch:conclusion}
%************************************************
In diesem letzten Kapitel werden die Konzepte ausgewertet und nach einem vorgestellten System bewertet. Dabei werden VDI-Richtlinien und die Anforderungsliste verwendet, um ein Bewertungssystem zu erstellen. Anschlie{\ss}end wird das am besten bewertete Konzept ausgew\"{a}hlt und eine exakte Konstruktion wird erarbeitet.\\
Abschlie{\ss}end wird es ein Fazit der Arbeit geben und einen Ausblick auf etwaige zuk\"{u}nftige Arbeiten zu diesem Thema.
\input{conclusion/evaluation_concepts.tex}
\input{conclusion/construction.tex}
\input{conclusion/conclusion_view.tex}



